\chapter{Compiti Livello 3}

\section{Educazione digitale}

\subsection{Code is Law [ATOK=1.0]}
Nel saggio \textit{Code is Law} l’autore tenta di stimolare i lettori ad avere un atteggiamento più critico e più partecipativo verso le “leggi” che regolano la rete. Il 
timore di Lessig risiede nella concreta possibilità che a dettare le regole della rete siano i programmatori, guidati dal mercato. 

I sistemi di protezione della privacy presenti all’interno di un’architettura di rete dipendono in effetti da chi ha implementato quella rete. La decisione su come 
implementarla dipenderà da quale situazione offre più incentivi: se il mercato non ha interesse a proteggere la privacy degli utenti (e non ce l’ha), il codice sviluppato 
non presenterà strutture adeguate alla protezione dei dati personali.  

Altro punto fondamentale, perfettamente espresso da Lessig, risiede nella sostanziale indifferenza della popolazione circa queste tematiche. Come lui stesso scrive: 
“\textit{Our age is obsessed with leaving things alone. Let the Internet develop as the coders would develop it [...]. Keep government out.}” 

Il dilemma che pone è interessante: è meglio che i governi rimangano fuori dalla regolamentazione della rete, per evitare ingerenze statali all’interno di un sistema nato 
“libero”, oppure fare in modo che intervengano, per non lasciare il “potere” in mano ai privati che gestiscono gli sviluppi? Quale fra le due opzioni garantisce al 
cittadino maggiore “libertà”?  

L’autore auspica una maggiore partecipazione nelle decisioni da prendere riguardo la gestione della rete ed il suo pensiero è pienamente condivisibile. Sarebbe opportuno 
che alcune scelte architetturali passassero al vaglio della popolazione, una volta che questa sia stata adeguatamente istruita ((s)fortunatamente non tutti i cittadini 
sono informatici) su vantaggi e svantaggi che le varie scelte possono comportare. Ciò detto, a differenza di Lessig, ritengo che i governi debbano restare al di fuori di 
queste regolamentazioni.  

\subsection{Piano Nazionale Scuola Digitale [1.0+]}%ottimo
\todo{atrent: fai un itemize - danielebitozzi: fatto}

\begin{itemize}
    \item \textbf{L0 – Network}: in questo livello non siamo riusciti a mappare alcuna azione. \todo{atrent: questi sono più L2 che L0 - danielebitozzi: vero, spostate in L2. In L0 non ho trovato altre azioni mappabili}
    \item \textbf{L1 – Services}: le azioni mappate in questo livello sono: \#4, \#11 e \#12. Fra queste troviamo alcune proposte interessanti: “\textit{Fatturazione e pagamenti elettronici}”, “\textit{dematerializzazione dei contratti del personale}”, “\textit{dotare [...] tutte le classi della scuola primaria di un registro elettronico}”.\todo{atrent: identità digitale è più L2 che L1 - danielebitozzi: spostato}
    \item \textbf{L2 – Access}: azioni \#1 e \#2, rispettivamente “\textit{Fibra per banda ultra-larga alla porta di ogni scuola}” e “\textit{Cablaggio interno di tutti gli spazi delle scuole (LAN/W-LAN)}”. Da queste proposte emerge la volontà di garantire un’infrastruttura di rete diffusa ed efficiente ad ogni plesso scolastico. Altra azione mappata è la \#3: “\textit{Canone di connettività: il diritto a Internet parte a scuola}”, la quale prevede un grosso finanziamento volto a garantire una connessione stabile ad ogni scuola. Sarebbe forse più opportuno che lo Stato garantisse una connessione gratuita, piuttosto che pagare “\textit{10 milioni di euro in più all’anno}” ai vari service provider, ma qui il discorso diverrebbe troppo lungo. Altre azioni ancora sono la \#8, la \#9 e la \#10, le quali prevedono la creazione di un profilo digitale per ogni studente ed ogni docente tramite un “\textit{sistema di gestione unico delle identità}” (identità digitale); le azioni \#11 e \#12, già presenti nel livello \textit{L1 – Services}, ma ritengo che siano “a cavallo” tra i due, poiché se da un lato sono di fatto dei servizi digitali, dall’altro, tramite essi, viene garantito un accesso gratuito ed imparziale ad ogni risorsa messa a disposizione. Si inserisce in questo livello anche l’azione \#31: “\textit{Una galleria per la raccolta di pratiche}”, la quale si prefigge l’obiettivo di creare un “\textit{sito di accompagnamento}” che avrà lo scopo di guidare le scuole in questo percorso (il PNSD), garantendo quindi un accesso equo ai servizi previsti nel Piano e non dedicato solamente a coloro che già hanno competenze tecniche pregresse.
    \item \textbf{L3 – Education}: come prevedibile, data la natura del PNSD, il livello riguardo l’educazione riesce a mappare il maggior numero di azioni: \#6, \#7, da \#14 a \#21, da \#23 a \#28. Riporto di seguito alcune di queste proposte: “\textit{BYOD: bring your own device}”, “\textit{atelier creativi e laboratori per le competenze chiave}”, “\textit{realizzazione di nuovi laboratori o il potenziamento dei laboratori tematici e caratterizzanti anche in chiave digitale}”, “\textit{Un framework comune per le competenze digitali e l’'educazione ai media}”, “\textit{corpus di 10 ore annuali di logica e pensiero computazionale}” (10 ore sono ridicolmente poche, ma se non altro è un inizio), aggiornamento del programma annuale della materia "Tecnologia” per includere “\textit{tecniche e applicazioni digitali}”, “\textit{Formazione in servizio per l'’innovazione didattica e organizzativa}” volta sia a studenti che a docenti. Da questi programmmi emerge la volontà di garantire agli studenti "\textit{qualità, integrità e circolazione dell’informazione (attendibilità delle fonti, diritti e doveri nella circolazione delle opere creative, privacy e protezione dei dati, information literacy)}", così come l'impegno a rendere noti "\textit{i diritti della rete, a partire dalla Dichiarazione per i Diritti in Internet redatta dalla Commissione per i diritti e i doveri relativi ad Internet della Camera dei Deputati}" \todo{atrent: ma nei programmi poi si parla di net neutrality, privacy, fake news, sistemi partecipativi, ecc. ? - danielebitozzi: aggiunti alcuni estratti dal testo del documento}
    \item \textbf{L4 – Transparency}: qui troviamo mappate le azioni \#13, \#33, \#34 e \#35. Con queste proposte si vuole mettere a disposizione dati pubblici (“\textit{Strategia dati della scuola}”), creare un “\textit{Osservatorio per la scuola digitale}” che monitori l’evoluzione tecnologica scolastica e l’aderenza al PNSD preoccupandosi di “\textit{dare evidenza dei processi di cambiamento organizzativo e sistemica}”.
    \item \textbf{L5 - Participation}: diverse azioni sono state mappate con questo livello: \#16, \#22, \#23, \#28, \#29, \#30. Fra queste, la previsione di una “\textit{research unit}” per collaborare alla costruzione di progetti di ricerca, “\textit{Promozione delle risorse educative aperte}" con una forte spinta all’autoproduzione di materiale didattico (sono previste linee guida per accompagnare i docenti nella creazione di tali contenuti), “\textit{Accordi territoriali}” per il coinvolgimento di regioni e città metropolitane, “\textit{Protocolli in rete. [...] un canale digitale che consente di stipulare protocolli di intesa e accordi operativi}” al fine di attrarre aziende private a partecipare al progetto di innovazione scolastica previsto dal PNSD. L’azione \#28 è stata inserita anche in questo livello per il punto “\textit{coinvolgimento della comunità scolastica}”, in cui si fa specifico riferimento alla volontà di sfruttare gli \textit{animatori digitali} per coinvolgere gli studenti nell’organizzare workshop e altre attività basate sui temi del PNSD (probabilmente rientra anche in \textit{L6 – Consultation}).
    \item \textbf{L6 - Consultation}: le azioni identificate sono la \#28 e la \#32. L’obiettivo della proposta \#32 consiste nel richiedere indicazioni strategiche a “\textit{tutte quelle organizzazioni che fanno dell’innovazione e della scuola digitale la loro ragion d’essere}” riguardo possibili aggiornamenti e sviluppi del PNSD. L’azione \#28 rientra parzialmente in questo livello per i motivi già esposti in \textit{L5 – Participation}.
    \item \textbf{L7 - Democracy}: non ho riscontrato alcuna azione mappabile in quest'ultimo livello. L'assenza di proposte assimilabili al livello \textit{L7} lascia trasparire la mancata volontà da parte dei redattori del PNSD di lasciare il potere decisionale in mani "sbagliate" (i.e. qualunque mano diversa dalla loro). Nonostante ciò, il livello \textit{L6 - Consultation} ha trovato alcune proposte mappabili al suo interno, lasciandoci perlomeno la speranza che coloro che vengono chiamati in causa per dispensare consigli, vengano realmente ascoltati e non solo interrogati. 
\end{itemize}
